%-----------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\prefacesection{Agradecimentos}
%-----------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\hspace{1cm}Desde 2012, esta jornada revelou-se gratificante e retributiva. O sentimento de conclusão do meu curso é de completa satisfação e de dever cumprido, nos níveis pessoal e académico, graças à Universidade de Trás-os-Montes e Alto Douro. Um enorme obrigado a esta grande instituição e votos de continuação na formação de estudantes e seres humanos de excelência.

\hspace{1cm}Uma palavra de agradecimento em especial a toda a minha família, que sempre me apoiou incondicionalmente desde o primeiro dia. Aos meus pais, Fátima e Rui e à minha irmã Andreia, que fizeram grandes esforços para que tudo isto fosse possível. Um muito obrigado pela paciência, amor e compreensão.

\hspace{1cm}A investigação não seria possível sem a ajuda indispensável da Izilabs Software. Endereço os meus cumprimentos ao Andreas Vilela, ao Álvaro Almeida, ao António Botelho e ao José Guimarães por toda a ajuda dispensada. Endereço também os meus cumprimentos ao Professor Doutor André Sousa não só pela orientação e revisão técnica mas também pela confiança, determinação e objetividade durante e após os desenvolvimentos da dissertação. O seu conhecimento, experiência e persistência foram cruciais ao longo do último ano. Um muito obrigado a todos e votos de sucesso e felicidade.

\hspace{1cm}Em último lugar - mas não menos importante - gostaria de agradecer a todos os docentes da ECT (Escola de Ciência e Tecnologia), assim como aos membros da Reitoria da Universidade de Trás-os-Montes e Alto Douro que conheci ao longo do meu percurso académico. Endereço os meus cumprimentos a todos aqueles que depositaram confiança nos projetos da UTAD Solutions Consulting durante o ano letivo transato. Muito obrigado a todos aqueles que são merecedores de uma menção honrosa pelo acompanhamento e progressão ao longo dos últimos dois anos de pesquisa e desenvolvimento na Júnior Empresa.

\EspacoMedio
\EspacoMedio
\EspacoMedio
\noindent UTAD, \hfill Luís Filipe da Costa Miranda Brochado \\ Vila Real, 4 de Setembro de 2019
%-----------------------------------------------------------------------------------------------------------------

